\documentclass[12pt]{article}
\usepackage[dutch]{babel}
\usepackage{a4wide}
\usepackage{amssymb, amsmath, amsthm}
\usepackage{color}
\usepackage{pgf,tikz}
\usetikzlibrary{arrows}
\usepackage{asymptote}

{
\bigskip
}

\newcommand{\comm}[1]{%
{\color{blue} [ #1 ]}%
}
\newcommand{\blokje}{\hfill $\Box$\\}
\setlength{\parindent}{0pt}
\newcommand{\e}{\epsilon}
\newcommand{\m}{\measuredangle}

\theoremstyle{definition}
\newtheorem{opg}{Opgave}
\newcounter{opl}
\newcommand{\opl}[1]{\addtocounter{opl}{1}\setlength{\parskip}{\baselineskip}\textbf{Oplossing.}\ #1 \blokje\setlength{\parskip}{0pt}}
\newcommand{\kgv}{\mathop{\mathgroup\symoperators kgv}\nolimits}
\newcommand{\ggd}{\mathop{\mathgroup\symoperators ggd}\nolimits}
%\renewcommand{\vec}[1]{\overrightarrow{#1}}

\begin{document}

{\Large Voorstel LIMO 2019}

\begin{opg}
Gegeven zijn gehele getallen $a,b > 1$ met $\ggd(a,b)=1$. Bepaal het kleinste gehele getal $n>1$ zodat het mogelijk is om de getallen $1$, $2$, \ldots, $n$ in een cirkel te plaatsen, op zo'n manier dat elke twee getallen die naast elkaar staan $a$ of $b$ van elkaar verschillen.
\end{opg}


\newpage \setcounter{opg}{0}


\begin{opg}
Gegeven zijn gehele getallen $a,b > 1$ met $\ggd(a,b)=1$. Bepaal het kleinste gehele getal $n>1$ zodat het mogelijk is om de getallen $1$, $2$, \ldots, $n$ in een cirkel te plaatsen, op zo'n manier dat elke twee getallen die naast elkaar staan $a$ of $b$ van elkaar verschillen.
\end{opg}

\opl{
De kleinst mogelijke $n$ is $n=a+b$.

We bewijzen eerst dat $n \ge a+b$. Neem zonder verlies van algemeenheid aan dat $a<b$. De buren van het getal $1$ moeten $a+1$ en $b+1$ zijn, dus het getal $a$ komt ook in de cirkel voor. De buren van dit getal kunnen niet kleiner dan $a$ zijn, dus dit moeten $a+a$ en $a+b$ zijn. In het bijzonder komt $a+b$ voor, dus $n \ge a+b$. 

We laten nu zien dat $n=a+b$ inderdaad mogelijk is. 
Plaats de resten van $a$, $2a$, \ldots, $(a+b)a$ bij deling door $a+b$ in een cirkel. We beweren dat elk van de getallen $0$, $1$, \ldots, $a+b-1$ precies \'e\'en keer voorkomt. Het is daartoe voldoende om te laten zien dat $ia$ en $ja$ voor $i<j$ nooit dezelfde rest geven bij deling door $a+b$. Dit bewijzen we uit het ongerijmde. Stel dat $ia$ en $ja$ dezelfde rest geven, dan is $ja - ia = (j-i)a$ deelbaar door $a+b$. Omdat $\ggd(a,b)=1$ geldt ook dat $\ggd(a,a+b)=1$, dus hieruit volgt dat $j-i$ deelbaar is door $a+b$. Maar $0 < j-i < a+b$, dus dat kan niet. Elk van de getallen $0$, $1$, \ldots, $a+b-1$ komt dus precies \'e\'en keer voor. We laten nu zien dat opeenvolgende getallen $a$ of $b$ van elkaar verschillen. Bekijk hiertoe de resten van $ia$ en $(i+1)a$ bij deling door $a+b$. Als tussen $ia$ en $(i+1)a$ geen veelvoud van $a+b$ ligt, verschillen hun resten bij deling door $a+b$ precies $a$ van elkaar. Als er wel een veelvoud van $a+b$ tussen $ia$ en $(i+1)a$ ligt, zeg $k(a+b)$, dan geeft $ia$ rest $ia - (k-1)(a+b)$ bij deling door $a+b$ terwijl $(i+1)a$ rest $(i+1)a - k(a+b)$ geeft bij deling door $a$. Het verschil tussen deze twee getallen is $ia - (k-1)(a+b) - (i+1)a + k(a+b) = b$. We zien dat elke twee aangrenzende getallen verschil $a$ of $b$ hebben (dit gaat ook goed voor de resten van $(a+b)a$ en $a$ bij deling door $a+b$, want die zijn respectievelijk $0$ en $a$). Het is dus mogelijk om de getallen $0$, $1$, \ldots, $a+b-1$ rond een cirkel te plaatsen zodat aangrenzende getallen $a$ of $b$ van elkaar verschillen. Als we nu elk getal met $1$ verhogen, zien we dat het mogelijk is om de getallen $1$, $2$, \ldots, $a+b$ in een cirkel te plaatsen zodat elke twee getallen die naast elkaar staan verschil $a$ of $b$ hebben. Dus $n=a+b$ is inderdaad mogelijk.
} 


\end{document}




